\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color,amsmath,amssymb}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ulem}
\usepackage{maths}
\usepackage{hyperref}
\sloppy

% déclarations préliminaires
%
\begin{document}
\pagestyle{plain}

%
% Document à proprement parler
%
% Bibliographie
%
\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}                   
%
%
\ 
\vspace{120pt}\par
\centerline{%\renewcommand{arraystretch}{2}
\begin{tabular}{c}
   \huge{Processus aléatoires}\\
\vspace{2pt}\\
   \huge{et}\\
\vspace{2pt}\\
   \huge{Problème de Dirichlet.}
\end{tabular}}
%
%


\newpage \centerline{\Large{\textbf{Introduction~:}}}\par\vspace{4ex}
Dans un condensateur, le potentiel électrostatique vérifie $\Delta V = 0$ ainsi que des 
conditions aux limites sur les armatures. Le problème de Dirichlet consiste à montrer
l'existence et l'unicité du potentiel dans de telles conditions. On se donne donc un
ouvert connexe borné $D$ de ${\rr}^d$, ainsi qu'une fonction continue $V_0$ sur la 
frontière $\partial D$ de $D$. $D$ représente l'espace vide inter-armatures, $\partial D$ 
les armatures et $V_0$ le ``potentiel aux bornes''. Il s'agit alors de montrer l'existence
et l'unicité de $V$ tel que $\Delta V = 0$ sur $D$ et $V=V_0$ sur $\partial D$.
Cette généralisation mathématique permettra d'étendre les résultats obtenus à la diffusion
thermique ou n'importe quel problème physique faisant intervenir des fonctions 
harmoniques.\par
L'unicité est facile à prouver en utilisant le principe du maximum. La partie
difficile du problème de Dirichlet est donc l'existence. On peut l'obtenir en minimisant
la fonctionnelle $V\to \int_D \norme{\grad{V}}^2$ mais on a alors besoin d'espaces de
Sobolev, ce qui est inaccessible à notre niveau. Nous avons choisi une approche
probabiliste, ce qui permet une construction explicite de la solution.\par
Afin de simplifier l'étude, nous nous contentons dans un premier temps du problème 
discret. Ainsi, dans une première partie, après avoir introduit des notions et théorèmes
de probabilité, nous étudions les marches aléatoires à temps discret. Nous verrons en 
effet que celles-ci jouent un rôle crucial dans la résolution du problème de Dirichlet
discret --- c'est-à-dire sur le réseau ${\zz}^d$. De plus nous retrouvons avec des outils 
élémentaires (formule de Stirling), le théorème central limite dans le cas des marches aléatoires.
\par
La deuxième partie est consacrée à sa résolution explicite. Dans cet esprit, nous introduisons les chaînes de Markov. 
Cette partie est la plus théorique. Nous définissons la chaîne de Markov sur un espace dénombrable, dont
nous admettons l'existence. Ensuite, nous démontrons la propriété de Markov, ce qui permet
de trouver une solution au problème de Dirichlet.\par
La troisième partie est consacrée à la résolution informatique du cas discret et du cas continu. 
Nous introduisons alors le mouvement brownien qui permet de trouver une 
solution dans le cas continu de même que les marches aléatoires le permettaient dans le cas 
discret. De même, nous avons réalisé des programmes en Caml qui permettent de visualiser des 
solutions approchées. Enfin, nous étudions la complexité moyenne de notre algorithme et nous la 
comparons à d'autres méthodes de résolution numérique.\par
Toutefois, étant donné la difficulté des outils mis en jeu relativement à notre niveau,
les résultats les plus difficiles de probabilité ou de théorie de l'intégration, comme
le théorème d'arrêt pour les martingales, l'existence de Brownien ou de la chaîne de 
Markov canonique sont admis. Les résultats plus abordables sont par contre démontrés.

\include{marchesalea/marchesalea} 
\include{discret/discret}
\include{continu/continu}
%\include{annexes/annexe1}

\begin{thebibliography}{a}
\bibitem{integration}
Walter \textsc{Rudin}.\emph{Analyse réelle et complexe}.
Dunod 1998

\bibitem{internet}
Internautes.\ \emph{http://les-mathématiques.net/forum}

\bibitem{proba}
J-F. \textsc{Le Gall}.\ \emph{Intégration, probabilités et processus aléatoires}.

\bibitem{Contact}
S. \textsc{Cohen}.
Chercheur au CICT, Université \textsc{Paul Sabatier}.


\end{thebibliography}
\end{document}












